---
title: >-
    بخش ۷
---
# بخش ۷

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>بفرمود تا بهمن آمدش پیش</p></div>
<div class="m2"><p>ورا پندها داد ز اندازه بیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>بدو گفت اسپ سیه بر نشین</p></div>
<div class="m2"><p>بیارای تن را به دیبای چین</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>بنه بر سرت افسر خسروی</p></div>
<div class="m2"><p>نگارش همه گوهر پهلوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>بران سان که هرکس که بیند ترا</p></div>
<div class="m2"><p>ز گردنکشان برگزیند ترا</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>بداند که هستی تو خسرونژاد</p></div>
<div class="m2"><p>کند آفریننده را بر تو یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>ببر پنج بالای زرین ستام</p></div>
<div class="m2"><p>سرافراز ده موبد نیک‌نام</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>هم از راه تا خان رستم بران</p></div>
<div class="m2"><p>مکن کار بر خویشتن‎بر گران</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>درودش ده از ما و خوبی نمای</p></div>
<div class="m2"><p>بیارای گفتار و چربی فزای</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>بگویش که هرکس که گردد بلند</p></div>
<div class="m2"><p>جهاندار وز هر بدی بی‌گزند</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>ز دادار باید که دارد سپاس</p></div>
<div class="m2"><p>که اویست جاوید نیکی شناس</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>چو باشد فزایندهٔ نیکویی</p></div>
<div class="m2"><p>به پرهیز دارد سر از بدخویی</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>بیفزایدش کامگاری و گنج</p></div>
<div class="m2"><p>بود شادمان در سرای سپنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>چو دوری گزیند ز کردار زشت</p></div>
<div class="m2"><p>بیابد بدان گیتی اندر بهشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>بد و نیک بر ما همی بگذرد</p></div>
<div class="m2"><p>چنین داند آن کس که دارد خرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>سرانجام بستر بود تیره‌خاک</p></div>
<div class="m2"><p>بپرد روان سوی یزدان پاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>به گیتی هرانکس که نیکی شناخت</p></div>
<div class="m2"><p>بکوشید و با شهریاران بساخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>همان بر که کاری همان بدروی</p></div>
<div class="m2"><p>سخن هرچ گویی همان بشنوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>کنون از تو اندازه گیریم راست</p></div>
<div class="m2"><p>نباید برین بر فزون و نه کاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>که بگذاشتی سالیان بی‌شمار</p></div>
<div class="m2"><p>به گیتی بدیدی بسی شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>اگر بازجویی ز راه خرد</p></div>
<div class="m2"><p>بدانی که چونین نه اندر خورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>که چندین بزرگی و گنج و سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>گرانمایه اسپان و تخت و کلاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>ز پیش نیاکان ما یافتی</p></div>
<div class="m2"><p>چو در بندگی تیز بشتافتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>چه مایه جهان داشت لهراسپ شاه</p></div>
<div class="m2"><p>نکردی گذر سوی آن بارگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>چو او شهر ایران به گشتاسپ داد</p></div>
<div class="m2"><p>نیامد ترا هیچ زان تخت یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>سوی او یکی نامه ننوشته‌ای</p></div>
<div class="m2"><p>از آرایش بندگی گشته‌ای</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>نرفتی به درگاه او بنده‌وار</p></div>
<div class="m2"><p>نخواهی به گیتی کسی شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>ز هوشنگ و جم و فریدون گرد</p></div>
<div class="m2"><p>که از تخم ضحاک شاهی ببرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>همی رو چنین تا سر کیقباد</p></div>
<div class="m2"><p>که تاج فریدون به سر بر نهاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>چو گشتاسپ شه نیست یک نامدار</p></div>
<div class="m2"><p>به رزم و به بزم و به رای و شکار</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>پذیرفت پاکیزه دین بهی</p></div>
<div class="m2"><p>نهان گشت گمراهی و بی‌رهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>چو خورشید شد راه گیهان خدیو</p></div>
<div class="m2"><p>نهان شد بدآموزی و راه دیو</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>ازان پس که ارجاسپ آمد به جنگ</p></div>
<div class="m2"><p>سپه چون پلنگان و مهتر نهنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>ندانست کس لشکرش را شمار</p></div>
<div class="m2"><p>پذیره شدش نامور شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>یکی گورستان کرد بر دشت کین</p></div>
<div class="m2"><p>که پیدا نبد پهن روی زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>همانا که تا رستخیز این سخن</p></div>
<div class="m2"><p>میان بزرگان نگردد کهن</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>کنون خاور او راست تا باختر</p></div>
<div class="m2"><p>همی بشکند پشت شیران نر</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>ز توران زمین تا در هند و روم</p></div>
<div class="m2"><p>جهان شد مر او را چو یک مهره موم</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>ز دشت سواران نیزه گزار</p></div>
<div class="m2"><p>به درگاه اویند چندی سوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>فرستندش از مرزها باژ و ساو</p></div>
<div class="m2"><p>که با جنگ او نیستشان زور و تاو</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>ازان گفتم این با توای پهلوان</p></div>
<div class="m2"><p>که او از تو آزرده دارد روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>نرفتی بدان نامور بارگاه</p></div>
<div class="m2"><p>نکردی بدان نامداران نگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>کرانی گرفتستی اندر جهان</p></div>
<div class="m2"><p>که داری همی خویشتن را نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>فرامش ترا مهتران چون کنند</p></div>
<div class="m2"><p>مگر مغز و دل پاک بیرون کنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>همیشه همه نیکویی خواستی</p></div>
<div class="m2"><p>به فرمان شاهان بیاراستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>اگر بر شمارد کسی رنج تو</p></div>
<div class="m2"><p>به گیتی فزون آید از گنج تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>ز شاهان کسی بر چنین داستان</p></div>
<div class="m2"><p>ز بنده نبودند همداستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>مرا گفت رستم ز بس خواسته</p></div>
<div class="m2"><p>هم از کشور و گنج آراسته</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>به زاول نشستست و گشتست مست</p></div>
<div class="m2"><p>نگیرد کس از مست چیزی به دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>برآشفت یک روز و سوگند خورد</p></div>
<div class="m2"><p>به روز سپید و شب لاژورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>که او را به جز بسته در بارگاه</p></div>
<div class="m2"><p>نبیند ازین پس جهاندار شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>کنون من ز ایران بدین آمدم</p></div>
<div class="m2"><p>نبد شاه دستور تا دم زدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>بپرهیز و پیچان شو از خشم اوی</p></div>
<div class="m2"><p>ندیدی که خشم آورد چشم اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>چو اینجا بیایی و فرمان کنی</p></div>
<div class="m2"><p>روان را به پوزش گروگان کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>به خورشید رخشان و جان زریر</p></div>
<div class="m2"><p>به جان پدرم آن جهاندار شیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>که من زین پشیمان کنم شاه را</p></div>
<div class="m2"><p>برافرزوم این اختر و ماه را</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>که من زین که گفتم نجویم فروغ</p></div>
<div class="m2"><p>نگردم به هر کار گرد دروغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>پشوتن برین بر گوای منست</p></div>
<div class="m2"><p>روان و خرد رهنمای منست</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>همی جستم از تو من آرام شاه</p></div>
<div class="m2"><p>ولیکن همی از تو دیدم گناه</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>پدر شهریارست و من کهترم</p></div>
<div class="m2"><p>ز فرمان او یک زمان نگذرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>همه دوده اکنون بباید نشست</p></div>
<div class="m2"><p>زدن رای و سودن بدین کار دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>زواره فرامرز و دستان سام</p></div>
<div class="m2"><p>جهاندیده رودابهٔ نیک نام</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>همه پند من یک به یک بشنوید</p></div>
<div class="m2"><p>بدین خوب گفتار من بگروید</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>نباید که این خانه ویران شود</p></div>
<div class="m2"><p>به کام دلیران ایران شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>چو بسته ترا نزد شاه آورم</p></div>
<div class="m2"><p>بدو بر فراوان گناه آورم</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>بباشیم پیشش بخواهش به پای</p></div>
<div class="m2"><p>ز خشم و ز کین آرمش باز جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>نمانم که بادی بتو بر وزد</p></div>
<div class="m2"><p>بران سان که از گوهر من سزد</p></div></div>